% This file was converted to LaTeX by Writer2LaTeX ver. 1.4
% see http://writer2latex.sourceforge.net for more info
\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[ascii]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english,french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=, pdfauthor=, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{2cm}
\setlength\oddsidemargin{2cm}
\setlength\textheight{23.855333cm}
\setlength\textwidth{17.001cm}
\setlength\footskip{26.144882pt}
\setlength\headheight{12pt}
\setlength\headsep{0.499cm}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.119cm}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.018cm}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.018cm}}\vspace*{0.101cm}}
% Pages styles
\makeatletter
\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{MP \ Physique 1 \ CCPINP 2019 \ / partie 2.4 \ \hfill \hfill Eric Bachard \ \ 30/12/2020}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{page \thepage{}/?}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}
\makeatother
\pagestyle{Standard}
\newcommand\boldsubformula[1]{\text{\mathversion{bold}$#1$}}
\title{}
\author{}
\date{2021-01-04}
\begin{document}

\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\bfseries
II.4\ \  Mod\'elisation du mouvement de l'\'electron}


\bigskip

La position instantan\'ee \textit{r(t)} de l'\'electron dans le rep\`ere d\'efini sur la \textbf{figure 1 }(page 5)
v\'erifie une \'equation diff\'erentielle dont la difficult\'e de r\'esolution d\'epend de la mod\'elisation physique
choisie.


\bigskip

Pour r\'esoudre des \'equations diff\'erentielles complexes, on peut utiliser une m\'ethode num\'erique. Pour illustrer
cette m\'ethode de r\'esolution, on consid\`ere que \textit{r(t)} ob\'eit \`a l'\'equation diff\'erentielle


\bigskip

\begin{equation*}
\frac{d^2r}{\mathit{dt}^2}+2\lambda \frac{\mathit{dr}}{\mathit{dt}}+\omega _0^2\boldsubformula r=0
\end{equation*}

\bigskip

{\centering
\ \textbf{\textcolor{blue}{(attention il manque le }} $\boldsubformula r$\textbf{\textcolor{blue}{ dans le sujet
original, }}
\par}

{\centering\bfseries\color{blue}
ce qui cause un probl\`eme d'homog\'en\'eit\'e \'evident)
\par}


\bigskip

avec  $\lambda $ et  $\omega _0^2$ des constantes positives non nulles.


\bigskip


\bigskip

L'objectif est d'obtenir une repr\'esentation graphique de la fonction \textit{r(t)}, la plus proche possible de la
r\'ealit\'e.

On utilise une m\'ethode num\'erique simple (connue sous le nom de {\textquotedbl}m\'ethode d'Euler
explicite{\textquotedbl}) que l'on programme en langage PYTHON.


\bigskip

Dans ce langage :


\bigskip

{}- la fonction \textit{np.arange(N)} renvoie une liste de nombres entiers compris entre 0 et N-1, de type
{\textquotedbl}array{\textquotedbl}


\bigskip

{}- la fonction \textit{np.zeros(N)} renvoie une liste de N valeurs toutes nulle, de type
{\textquotedbl}array{\textquotedbl}.


\bigskip


\bigskip

\clearpage
Pour des raisons de commodit\'e, les valeurs num\'eriques utilis\'ees ne correspondent pas \`a la r\'ealit\'e physique ;
les valeurs obtenues pour \textit{r(t)} sont donc arbitraires (en revanche la forme de la courbe est r\'ealiste).


\bigskip

\ \ 1\ \ \textbf{import} numpy \textbf{as} np 

\ \ 2\ \ \textbf{from} matplotlib \textbf{import} pyplot \textbf{as} plt 

\ \ 3\ \  

\ \ 4\ \ T = 150 

\ \ 5

\ \ 6\ \ omega = 1.4 

\ \ 7\ \ lamda = 0.03 

\ \ 8\ \  

\ \ 9\ \ \textbf{def} euler(N,x0,v0): 

\ 10\ \  \ \ \ x = x0 

\ 11\ \  \ \ \ v = v0 

\ 12\ \  \ \ \ h = T/N 

\ 13\ \  \ \ \ a = -2*lamda*v-omega*omega*x 

\ 14\ \  \ \ \ tab\_1 = np.zeros(N) 

\ 15\ \  \ \ \ tab\_2 = np.zeros(N) 

\ 16\ \  \ \ \ \textbf{for} i \textbf{in} range(N):\ \  

\ 17\ \  \ \ \ \ \ \ \ (x,v,a)=(x+v*h,v+a*h,-2*lamda*v-omega*omega*x) 

\ 18\ \  \ \ \ \ \ \ \ tab\_1[i] = x 

\ 19\ \  \ \ \ \ \ \ \ tab\_2[i] = v 

\ 20\ \  \ \ \ \textbf{return} tab\_1 

\ 21\ \  

\ 22\ \ \textbf{def} temps(N): 

\ 23\ \  \ \ \ h=T/N 

\ 24\ \  \ \ \ t = np.arange(N)*h 

\ 25\ \  \ \ \ \textbf{return} t 

\ 26\ \  \ \ \ 

\ 27\ \ plt.figure ('graphique') 

\ 28\ \ plt.title({\textquotedbl}representation graphique de r en fonction de t{\textquotedbl}) 

\ 29\ \ plt.plot(temps(15000),euler(15000,0,1),'b') 

\ 30\ \ plt.xlabel({\textquotedbl}t{\textquotedbl}) 

\ 31\ \ plt.ylabel({\textquotedbl}r{\textquotedbl}) 

\ 32\ \ plt.grid() 

\ 33\ \ plt.show() 


\bigskip

L'ex\'ecution de ce programme permet d'obtenir la courbe r(t) (page 9) (les \'echelles sont arbitraires).


\bigskip

\textbf{Q14}.\ \ D\'ecrire, en d\'etaillant les \'etapes, comment l'algorithme utilis\'e permet, connaissant les valeurs
de la fonction  $r(t_n)$ et de sa d\'eriv\'ee  $\frac{\mathit{dr}}{\mathit{dt}}(t_n)$ \`a une date  $t_n$, de calculer
ces m\^emes valeurs \`a une date not\'ee  $t_{n+1}$.


\bigskip

Quelle approximation est faite ?


\bigskip


\bigskip

L'algorithme d'Euler explicite est mis en {\oe}uvre dans la fonction  $\mathit{euler}(N,x_{0,}v_0)$, dont les arguments
sont : N le nombre de points \`a tracer. On divise la p\'eriode d'observation T par N pour calculer le pas
d'incr\'ementation  $\boldsubformula{h=\frac T N}$, \  $\boldsubformula x_0$, la position initiale de l'\'electron et
\  $\boldsubformula v_0$ la vitesse initiale de l'\'electron.


\bigskip

Initialisation de l'algorithme : N,  $x_0$ et  $v_0$.


\bigskip

Condition de sortie : on calcule N points (l'indice du tableau variant de 0 \`a N-1) avec une boucle for, ce qui
signifie que le nombre d'it\'erations est connu et fini.


\bigskip

Impl\'ementation : \ l'\'equation d\'ecrivant le mouvement de l'\'electron s'\'ecrit :  $\boldsubformula{\ddot
r+2\lambda \dot r+\omega _0^2r=0}$

En partant de l'\'equation diff\'erentielle ci-dessus, on pose \  $\boldsubformula{\dot r=v}$ , et \ 
$\boldsubformula{\ddot r=a=-2\lambda v-\omega _0^2x}$ .


\bigskip

Approximation faite pour le passage de  $t_n$ \`a  $t_{n+1}$ : sur [ $t_n,t_{n+1}$ ], r et 
$\frac{\mathit{dr}}{\mathit{dt}}$ sont approxim\'es par leurs tangentes en  $t_n$ . Le pas  $t_{n+1}-t_n$  est constant
et vaut  $h=\frac T N$  

De plus : \ \  $r(t_{n+1})\simeq
r(t_n)+\textcolor[rgb]{0.5,0,0}{\frac{\mathit{dr}}{\mathit{dt}}(t_n)}(t_{n+1}-t_n)\simeq
r(t_n)+h\textcolor[rgb]{0.5,0,0}{\frac{\mathit{dr}}{\mathit{dt}}(t_n)}$ 

\ \ \ \  $\frac{\mathit{dr}}{\mathit{dt}}(t_{n+1})\simeq
\frac{\mathit{dr}}{\mathit{dt}}(t_n)+\textcolor[rgb]{0.5,0,0}{\frac{d^2r}{\mathit{dt}^2}(t_n)}(t_{n+1}-t_n)\simeq
\frac{\mathit{dr}}{\mathit{dt}}(t_n)-h\textcolor[rgb]{0.5,0,0}{(2\lambda \frac{\mathit{dr}}{\mathit{dt}}(t_n)+\omega
_0r(t_n))}$={\textgreater} \ \ \ \ \ \  $a(t_{n+1})=\textcolor[rgb]{0.5,0,0}{-(2\lambda v(t_n)+\omega _0x(t_n))}$


\bigskip

Ensuite, on pose :

{}-  $x_n$ = la position \ r \`a la n-i\`eme it\'eration, repr\'esent\'e par la variable x dans l'algorithme ;

{}-  $v_n$ = la vitesse de r \`a la n-i\`eme it\'eration, et repr\'esent\'e par la variable v dans l'algorithme ;

{}-  $a_n$ = acc\'el\'eration de r \`a la n-i\`eme it\'eration, et repr\'esent\'e par a dans l'algorithme.


\bigskip

Pour les calculs, on calcule le vecteur  $\boldsubformula{(x_{n+1},v_{n+1},a_{n+1})}$ en fonction du vecteur 
$\boldsubformula{(x_n,v_n,a_n)}$, dans la boucle for (\textbf{lignes 17 \`a 19 incluse}).


\bigskip

Soit :\ \ \ \ \ \  \  $\left\{\boldsubformula{\begin{matrix}x_{n+1}=x_n+v_n.\frac T N\hfill\null
\\v_{n+1}=v_n+\frac{\mathit{aT}} N\hfill\null \\a_{n+1}=-2\lambda .v_n-\omega ^2.x_n\end{matrix}}\right.$ \ avec :\ \ 
\  $\left\{\boldsubformula{\begin{matrix}x_0\hfill\null \\v_0\hfill\null \\a_0=-2\lambda .v_0-\omega
^2.x_0\end{matrix}}\right.$ 

Lorsque la condition de sortie est valide (i n'est plus strictement inf\'erieur \`a N), la fonction euler retourne le
tableau des valeurs de x, c'est \`a dire le tableau donnant les positions  $r(t)$ entre 0 et T.


\bigskip

{\bfseries
L'approximation faite dans ce calcul, c'est qu'on a suppos\'e que  $\boldsubformula{\omega }_0$ valait 1,4 (sa valeur
exacte n'\'etant \textit{a priori }pas connue) . Par ailleurs, on a utilis\'e la notation  $\boldsubformula{\omega }$
pour  $\boldsubformula{\omega }_0$.}


\bigskip

\clearpage{\bfseries\color{blue}
Remarque compl\'ementaire (hors \'enonc\'e) }


\bigskip

La question qui vient en lisant le programme est : $\omega $ d\'esigne-t-elle  $\omega _0$ (pulsation propre) ou 
$\omega _n$ (pulsation naturelle) ?


\bigskip

Lien avec le cours, et \ n\'ecessaire \`a la r\'esolution


\bigskip

L'\'equation diff\'erentielle \'etudi\'ee ici s'\'ecrit \  $\ddot r+2\lambda \dot r+\omega _0^2r=0$ , c'est \`a dire
\ sous forme canonique, homog\`ene et du second ordre en r, \`a coefficients constants et r\'eels. 


\bigskip

Souvent, elle est pr\'esent\'ee - au moins dans mon cours- avec  $\omega _0$  et Q, et s'\'ecrit (toujours sous la forme
canonique) \  $\ddot r+\frac{\omega _0} Q\dot r+\omega _0^2r=0$ , ce qui permet d'identifier \  $2\lambda $  \`a 
$\frac{\omega _0} Q$ , \ avec  $\lambda $  le facteur d'amortissement, Q le facteur de qualit\'e (donne l'acuit\'e
d'une r\'esonance) et  $\omega _0$ la pulsation propre (obtenue si  $\lambda =0$ , c'est \`a dire sans amortissement).

Le polyn\^ome caract\'eristique associ\'e est  $r^2+\frac{\omega _0} Qr+\omega _0^2=0$  


\bigskip

\textbf{\textcolor{blue}{Hypoth\`ese suppl\'ementaire }}: on suppose que le r\'egime est oscillatoire amorti ici, ce qui
signifie que  $\Delta $ , le discriminant du polyn\^ome caract\'eristique  $\Delta <0$  ou  $Q>\frac 1 2$ . \ 

En \'ecrivant  $\Delta $ , on obtient ; $\Delta =\frac{\omega _0^2}{Q^2}-4\omega _0^2=(2j\omega _0)^2(1-\frac 1{4Q^2})$ 
\ ( avec  $j^2=-1$ ).

Les racines sont \ : \  $r_{1,2}=-\frac{\omega _0}{2Q}\mp j\omega _0\sqrt{1-\frac 1{4Q^2}}=-\lambda \mp j\omega
_0\sqrt{1-\frac{\lambda ^2}{\omega _0^2}}=-\lambda \mp j\sqrt{\omega _0^2-\lambda ^2}=\boldsubformula{-\lambda \mp
j\omega _n}$ 


\bigskip

Soit \  $\boldsubformula{\omega _n=\sqrt{\omega _0^2-\lambda ^2}=\omega _0\sqrt{1-\frac{\lambda ^2}{\omega _0^2}}}$  la
pulsation naturelle. 

={\textgreater}  $\boldsubformula{r(t)=e^{-\lambda t}(\mathit{Ae}^{r_1t}+Be^{r_2t})=e^{-\lambda t}(A\cos (\omega
_nt)+B\sin (\omega _nt))}$  avec A, B r\'eels qui d\'ependent des conditions initiales \textbf{\textit{r(0)}} et 
$\boldsubformula{\dot r(0)}$ . Ici,  $r(0)=0$ donne A = 0 et  $\boldsubformula{r(t)=Be^{-\lambda t}\sin (\omega _nt)}$

 $\boldsubformula{r'(t)=Be^{-\lambda t}(\omega _n\cos (\omega _nt)-\lambda \sin (\omega _nt))}$ \ et pour t = 0, 
$r'(0)=B\omega _n=v_0$ ={\textgreater}  $\boldsubformula{\textcolor[rgb]{0,0,0.5}{B=\frac{v_0}{\omega _n}}}$

Finalement, \  $\boldsubformula{\textcolor[rgb]{0,0,0.5}{r(t)=\frac{v_0}{\omega _n}e^{-\lambda t}\sin (\omega _nt)}}$.

Dans le premier programme, ligne 17, on utilise :

17\ \  \ \ \ \ \ \ \ (x,v,a)=(x+v*h,v+a*h,-2*lamda*v-omega*omega*x) \ \ // \  $a=\frac{d^2r}{\mathit{dt}^2}=-2\lambda
.v-\omega _0^2.x$

De plus, dans la formule du 2nd programme, ligne 34 on utilise :

np.sin(np.sqrt(omega*omega-lamda*lamda) . 


\bigskip

\textbf{={\textgreater} }\textbf{\textcolor{blue}{En conclusion, on voit bien que, par rapport au cours, dans ce
probl\`eme, }} $\boldsubformula{\omega }$ \textbf{\textcolor{blue}{ ne peut que d\'esigner }} $\boldsubformula{\omega
_0}$ \textbf{\textcolor{blue}{, pulsation propre associ\'ee \`a l'\'equation diff\'erentielle du mouvement de
l'\'electron (ouf). }}

\clearpage
L'ex\'ecution de ce programme donne la courbe\textit{ r(t) }\textbf{\textit{page suivante}} (les \'echelles sont
arbitraires) :


\bigskip



\begin{center}
\includegraphics[width=16.898cm,height=9.562cm]{MPPhysique1CCP2019corrigepartieinfo-img001.png}
\end{center}
\textbf{Q15}.\ \ Afin de tester la fonction \textit{euler}, nous ex\'ecutons l'instruction {\textquotedbl} euler(3,0,1)
{\textquotedbl}. Que retourne cette instruction ?


\bigskip

Pour savoir ce que l'instruction euler(3,0,1) retourne, il faut r\'ealiser les it\'erations \`a la main, sachant que
euler retournera les positions de l'\'electron en 3 points en  $t=\frac T 3$, en  $t=\frac{2T} 3$ et en  $t=T$, la
position \`a t = 0 \'etant connue et vaut r(0) = 0 (puisque c'est une condition initiale).


\bigskip

La valeur retourn\'ee est le vecteur contenant toutes les positions de l'\'electron pour les 3 it\'erations apr\`es le
point initial (r(0) = 0 ).


\bigskip

Calculs r\'ealis\'es avec un tableur :


\bigskip



\begin{center}
\includegraphics[width=17cm,height=5.087cm]{MPPhysique1CCP2019corrigepartieinfo-img002.png}
\end{center}

\bigskip

Les r\'esultats sont confirm\'es par ce qui est retourn\'e par le programme (apr\`es l'avoir l\'eg\`erement modifi\'e) :


\bigskip

{\bfseries
\~{} \$ python3 euler.py }

{\bfseries
h = \ 50.0 }

{\bfseries
tab\_1] contient : \ [ \ 50. \ {}-50. -300.] }

{\bfseries
tab\_2] contient : \ [-2.000e+00 -5.000e+00 -4.899e+03] }

{\bfseries
euler(3,0,1) retourne : \ [ \ 50. \ {}-50. -300.] }


\bigskip

N.B. : on notera que la derni\`ere valeur de v diff\`ere entre le r\'esultat obtenu avec le tableur (erreur d'arrondi
probable), et la valeur retourn\'ee par python


\bigskip


\bigskip

\textbf{Q16}. \ \ Les lignes 16 \`a 19 contiennent une boucle it\'erative dans laquelle la commande {\textquotedbl} for
{\textquotedbl} est utilis\'ee. Modifier ces \ lignes de fa\c{c}on \`a utiliser la commande {\textquotedbl} while
{\textquotedbl} en cr\'eant une boucle conditionnelle. La partie de programme \'ecrite avec la boucle {\textquotedbl}
while {\textquotedbl} doit produire exactement les m\^emes r\'esultats que la portion de code qu'elle remplace.


\bigskip

Remplacement de la boucle \textbf{for ... in ...}


\bigskip

La nouvelle fonction vraie s'\'ecrit : 


\bigskip

\ \ \ \ 34\ \ \textbf{def} vraie(N,v0): 

\ \ \ \ 35\ \  \ \ \ x=0 

\ \ \ \ 36\ \  \ \ \ v=v0 

\ \ \ \ 37\ \  \ \ \ h=T/N 

\ \ \ \ 38\ \  \ \ \ tab\_3=temps(N) 

\ \ \ \ 39

\ \ \ \ \textbf{\textcolor{blue}{40\ \  \ \ \ i=0 \ }}

{\bfseries\color{blue}
\ \ \ \ 41\ \  \ \ \ while (i {\textless} N): }

{\bfseries\color{blue}
\ \ \ \ 42\ \  \ \ \ \ \ \ \ tab\_3[i]=np.sin(np.sqrt(omega*omega-lamda*lamda)*h*i)*np.exp(-lamda*h*i)}

{\bfseries\color{blue}
*v/(np.sqrt(omega*omega-lamda*lamda)) }

\textbf{\textcolor{blue}{\ \ \ \ 43\ \  \ \ \ \ \ \ \ i = i + 1}} 

\ \ \ \ 44\ \  

\ \ \ \ 45\ \  \ \ \ return tab\_3 


\bigskip

(={\textgreater} v\'erifi\'ee OK avec euler3.py)


\bigskip

Afin de tester la m\'ethode d'Euler, on rajoute les lignes de code suivantes, qui permettent de tracer la courbe donnant
la solution exacte de la solution de l'\'equation diff\'erentielle.


\bigskip

Le programme modifi\'e est donn\'e page suivante (\`a partir de la ligne 27).


\bigskip


\bigskip

\clearpage
Les lignes 1 \`a 26 ne sont pas modifi\'ees.


\bigskip

\ 27 \ \ \ omega = \# \textit{\`a compl\'eter (voir Q17)}

28 \ \ \ \textbf{def} vraie(N,v0): 

\ 29 \ \ \ \ \ \ \ x=0 

\ 30 \ \ \ \ \ \ \ v=v0 

\ 31 \ \ \ \ \ \ \ h=T/N 

\ 32 \ \ \ \ \ \ \ tab\_3=temps(N) \ \  

\ 33 \ \ \ \ \ \ \ \textbf{for} i \textbf{in} range(N): 

\ 34\ \  \ \ \ \ \ tab\_3[i]=np.sin(np.sqrt(omega*omega-lamda*lamda)*h*i)

\ \ \ \ \ \ \ \ *np.exp(-lamda*h*i)*v/(np.sqrt(omega*omega-lamda*lamda)) 

\ 35 \ \ \ \ \ \ \ \textbf{return} tab\_3 

\ 36\ \  

\ 37 \ \ \ plt.figure ('graphique') 

\ 38 \ \ \ plt.plot(temps(15000),vraie(15000,1),'b') 

\ 39 \ \ \ plt.title({\textquotedbl}repr\'esentation graphique de r en fonction de t{\textquotedbl}) 

\ 40 \ \ \ plt.xlabel({\textquotedbl}t{\textquotedbl}) 

\ 41 \ \ \ plt.ylabel({\textquotedbl}r{\textquotedbl}) 

\ 42 \ \ \ plt.grid() 

\ 43 \ \ \ plt.show()


\bigskip

L'ex\'ecution de ce programme donne la courbe \textit{r(t)} ci-dessous (les \'echelles sont arbitraires) :



\begin{center}
\includegraphics[width=15.408cm,height=11.464cm]{MPPhysique1CCP2019corrigepartieinfo-img003.png}
\end{center}
\clearpage
\textbf{Q17}.\ \ En exploitant la courbe, d\'eterminer la valeur de la variable {\textquotedbl} omega {\textquotedbl}
masqu\'ee \`a la ligne 27.


\bigskip

Sur la courbe de la page pr\'ec\'edente, on compte 10 p\'eriodes enti\`eres (en partant de 0 pour t = 0) et on trouve
environ 21 secondes pour 10 pseudo-p\'eriodes \  $T_n$, soit  $\boldsubformula{T_n=2,1s}$


\bigskip

Sachant que  $T_n=\frac{2\pi }{\omega _n}$ ={\textgreater}  $T_n=\frac{2\pi }{\omega _n}$ et que  $\omega
_n=\sqrt{\omega _0^2-\lambda ^2}$ on peut d\'eterminer  $\omega _0$ \`a partir de cette valeur :  $\omega _0^2=\omega
_n^2+\lambda ^2=(\frac{2\pi }{T_n})^2+\lambda ^2$={\textgreater}  $\boldsubformula{\omega _0=\sqrt{(\frac{2\pi
}{T_n})^2+\lambda ^2}}$


\bigskip

Application num\'erique : \  $\boldsubformula{\omega _0=\sqrt{(\frac{2\pi }{2,1})^2+0,0009}=2,99\simeq
3\mathit{rad}.(\text{unit\'e de temps})^{-1}}$ \ 


\bigskip

\textbf{Conclusion} : on prendra donc  $\boldsubformula{\omega =3\mathit{rad}/\text{unit\'e de temps}}$ dans le
programme (ligne 27). Cette valeur permet d'approcher \textbf{la forme de la courbe}, pas les valeurs r\'eelles.


\bigskip


\bigskip

\textbf{Q18}. \ \ La m\'ethode d'Euler donne-t-elle une solution satisfaisante ?


\bigskip

L'\'echelle des temps \'etant diff\'erente, on devrait s'attendre,  $\lambda $ \'etant identique, \`a ce que les courbes
soient semblables ( $\boldsubformula{t\to \pm \frac{v_0}{\omega _n}\exp (-\lambda t)}$ ).

Comme on ne peut pas d\'eformer les courbes obtenues, on peut comparer le nombre de p\'eriodes n\'ecessaires pour la
d\'ecroissance de l'amplitude des maximum (en utilisant la courbe enveloppe). 


\bigskip

Ainsi , au bout d'un certain nombre de p\'eriodes compl\`etes, on devrait obtenir la m\^eme proportion de l'amplitude
initiale. \ En cherchant le nombre de p\'eriodes compl\`etes pour passer du maximum au maximum sur 3, on constate que
l'amortissement est l\'eg\`erement sous estim\'e avec la m\'ethode d'Euler explicite.


\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip


\bigskip
\end{document}
